美12議員聯署 雙學三子獲提名諾貝爾和平獎

2018-02-01

2014年雨傘運動後，香港民運步入低潮，餘波卻蔓延至太平洋彼岸。美國12名國會議員致函挪威諾貝爾委員會，提名雙學三子黃之鋒、羅冠聰、周永康和雨傘運動，獲2018年諾貝爾和平獎，信中讚揚三人發起香港史上最大型的民主運動，顯示對香港法治、政治自由和人權的承擔，並提到傘運領袖面對打壓，黃、羅二人被判監，羅因宣誓風波失去議席，建議雨傘運動獲獎。

12名美國國會議員前日致函負責評審諾貝爾和平獎的挪威諾貝爾委員會，提名雙學三子黃之鋒、羅冠聰、周永康和雨傘運動，獲取2018年諾貝爾和平獎，以肯定運動以和平手段爭取政治改革和香港自決（self-determination to Hong Kong），以及捍衛香港受《中英聯合聲明》保障的自由和高度自治。

信中讚揚3人及其他民主派人士領導一場香港史上最大規模的民主抗爭，展示了對一個擁有法治、政治自由和人權的自由繁榮香港的承擔，以及公民勇氣（civic courage）和超凡領導力。信函指，在北京削弱香港長久珍視的自治權後，運動即以和平方式開展，發起人在騷擾、威脅、懲罰和法律和財政打壓之下，仍展示勇氣，透過撰文、演說和政治行動大膽地挑戰逐步侵蝕「一國兩制」的中央政府。

12議員指，雨傘運動及傘運領袖承繼了過去和平獎得獎者的傳統，掌握人民的願景（captured the imagination of fellow countrymen）和尋找有原則及和平的內部改革，並指雨傘運動的和平和自由鬥士（champions of peace and freedom）最值得獲獎。

信中更引用黃之鋒在判囚後在twitter指「你可以囚禁我的軀體，但不能囚禁我的心靈。我們希望香港實現民主，我們不會放棄。（You can lock up our bodies, but not our minds! We want democracy in Hong Kong. And we will not give up.）」

不過，12議員認為，雨傘運動是香港多代民主人士的努力成果，點名提到李柱銘、劉慧卿、何俊仁、梁家傑、梁國雄、陸恭蕙、戴耀廷、朱耀明、岑敖輝、陳文敏和陳方安生等，在回歸前後捍衛香港民主自由。

12名議員又關注羅冠聰及另外5名立法會議員被取消議席，更因中央政府釋法令原已被接受的宣誓受褫奪議席懲罰，以及黃之鋒和羅冠聰完成非法集結罪的社會服務令後，政府對雙學三子尋求更嚴苛的處罰，令3人改判入獄，失去5年內參選資格。12議員指，港政長期對民主人士施以強硬手段，毫無疑問會造成寒蟬效應。

英國保守黨人權委員會副主席、監察香港人權的組織「HK Watch」創辦人羅哲斯（Benedict Rogers）回覆本報說，美國國會的提名是好事，而且非常及時（very timely）和值得歡迎。他指，提名及時是因香港的自由、民主和自治權正受到愈來愈多的威脅和侵蝕，尤其最近多名立法會補選參選人被DQ，可見當權者正用盡方法將他們趕出政治領域，故今次提名變得更為重要。對港人來說，也是在日漸困難時期中巨大的鼓勵。

羅哲斯續稱，希望提名委員會能認真考慮有關提名，他認為雨傘運動是近來最鼓舞人心、勇敢及和平的民主人權運動，肯定符合諾貝爾和平獎的標準，亦與過去獲獎者的價值保持一致。被問到今次提名會否觸怒北京，加強對港的打壓，他說希望提名能照亮香港（shine a light on Hong Kong），並令北京思考在中英聯合聲明下的承諾及義務。

民主黨創黨主席李柱銘表示，雙學三子和雨傘運動獲提名有正面意義，對於在港爭取民主的人是一種鼓舞，雖然運動暫時在港未見到效果，但爭取民主是漫長的路，不會很快成功，「見到有人支持，可以振奮我哋士氣」。他又指，整場民主運動都做得好，令整個世界注視香港，而看到非常和平的鏡頭，令外國人亦動容。他又指，當年中國政府游說各國支持《中英聯合聲明》，現時「走哂樣」，其他國家才走出來發聲，「唔可以只邀請人拍掌，唔畀人批評」。

前立法會議員梁國雄稱，獲提名未必等如獲獎，亦對港民主未必有甚麼影響，但相信會觸碰到共產黨神經，「全世界最關心就是大陸，佢最唔開心，睇住佢出聲明啦」，又謂傘運至今，仍未有機會好好總結，如何繼續民主運動，但現時港人應更關心3月11日補選投票。

佢地三個會返去大陸然後拎唔到獎
跟著死係監獄

洗頭艇

美國

前日國情咨文點名講完中國，尋晚就做嘢

快D俾個孔子和平獎梁振英
平暴有功

咁拎唔到獎都變拎到啦

佢係嗰屆得主就係全世界都recognize佢拎到啦。洗鬼自己真係去到咩

果時主張退聯d 人呢
影都無